---
layout: post
title: hdu - 5528
date: 2018-09-09
categories: blog
tags: [ACM,数论]
use_math: true  
description: 挡不住风霜
header-img: "https://i.loli.net/2018/09/17/5b9fb1f80af71.png"
---




<center><h1><font face="verdana" color="red"> Count a * b </font></h1></center>

<center><font size="3" face="arial"> Time Limit: 2000/1000 MS (Java/Others) </font></center>     
<center><font size="3" face="arial"> Memory Limit: 262144/262144 K (Java/Others) </font></center>       



### Description

Marry likes to count the number of ways to choose two non-negative integers $a$ and $b$ less than $m$ to make $a×b \pmod m≠0$.

Let's denote $f(m)$ as the number of ways to choose two non-negative integers $a$ and $b$ less than $m$ to make $a×b \pmod m≠0$.

She has calculated a lot of $f(m)$ for different $m$, and now she is interested in another function $g(n)=∑_{m|n}f(m)$. For example, $g(6)=f(1)+f(2)+f(3)+f(6)=0+1+4+21=26$. She needs you to double check the answer.

 ![avater](https://i.loli.net/2018/09/10/5b95461a56434.png)

Give you n. Your task is to find $g(n) \pmod {2^{64}}$ 

### Input

The first line contains an integer T indicating the total number of test cases. Each test case is a line with a positive integer n.

$1≤T≤20000$
$1≤n≤10^9$

### Output

For each test case, print one integer s, representing $g(n) \pmod {2^{64}}$

### Sample Input

2<br>
6<br>
514<br>

### Sample Output

26<br>
328194<br>

***
定义 $f(n)$ 为选两个 $[0, n)$ 的整数 $a, b$，且 $ab$ 不是 $n$ 的倍数的方案数<br>
然后求一个 $g(n)=∑_{d|n}f(d)$<br>

首先很容易能想到一个容斥<br>
$ab$ 不是 $n$ 的倍数的方案数 = 所有方案数$(n * n)$ - $ab$ 是 $n$ 的倍数的方案数<br>

现在考虑如何表示 $\sum_{a = 0}^{n - 1}\sum_{b = 0}^{n - 1}[n \| a·b]$<br>
显然等价于 $\sum_{a = 1}^{n}\sum_{b = 1}^{n}[n | a·b]$<br>

按照常规套路我们令 $t = gcd(a,n)$<br>
那么我们有 $\sum_{a = 1}^{n}\sum_{b = 1}^{n}[n \| a·b] \Rightarrow \sum_{a = 1}^{n}\sum_{b = 1}^{n}[n/t \| a/t·b]$<br>
这个时候有 $gcd(a/t,n/t) == 1$<br>
即 $a/t$ 对整除 $n/t$ 没有影响<br>
那么我们有 $\sum_{a = 1}^{n}\sum_{b = 1}^{n}[n \| a·b] \Rightarrow \sum_{a = 1}^{n}\sum_{b = 1}^{n}[n/t \|b]$<br>
也就是在问你 $[1, n]$ 中有多少个能整除 $n / t$<br>
那就是 $n / (n / t) = t$<br>
所以小结一下有 $\sum_{a = 0}^{n - 1}\sum_{b = 0}^{n - 1}[n \| a·b]\Rightarrow\sum_{a = 1}^{n}\gcd(a, n)$<br>

接下来<br>
显然对于 $a \in [1, n]$ 有 $gcd(a, n) \| n$<br>
即 $gcd(a, n)$ 一定为 $n$ 的因子<br>
所以我们枚举 $n$ 的因子<br>
对于每种因子 $d$<br>
对答案的贡献为 $d · \sum_{a = 1}^{n}[gcd(a, n) == d]$<br>
喜闻乐见的有 $d · \sum_{a = 1}^{n} [gcd(a, n) == d] \Rightarrow d · \sum_{a = 1}^{n}[d \| a] · [gcd(a/d, n/d) == 1]$<br>
那么因为 $d|a$ ，所以 $a / d$ 一定是个整数<br>
所以我们枚举 $a / d$<br>
有 $d · \sum_{a = 1}^{n} [gcd(a, n) == d] \Rightarrow d · \sum_{i = 1}^{n / d}[gcd(i, n/d) == 1]​$<br>
我们会惊讶的发现（？？？）$\phi(n/d) = \sum_{i = 1}^{n / d}[gcd(i, n/d) == 1]$<br>
因此再小结一下我们有 $\sum_{a = 1}^{n}\gcd(a, n)\Rightarrow \sum_{d|n}^{n}d · \phi(n/d)$<br>
因此 $f(n) = n^2 - \sum_{d|n}^{n}d · \phi(n/d)$<br>

到这里有一个感觉还不错的式子了<br>
但是时间复杂度还是不太行<br>

为了方便表示我们设 $h(n) = \sum_{d|n}^{n}d · \phi(n/d)$<br>
那么 $h(n)$ 是 $a(n) = n$ 和 $\phi(n)$ 的迪利克雷卷积<br>
所以 $h(n)$ 为积性函数<br>
则 $f(n) = n^2 - h(n)$<br>

那么 $g(n) =  ∑_{d|n}d^2 - ∑_{d|n}h(d)$<br>

现在我们来看 $\sum_{d|n}h(d)$ 的部分<br>
即 $\sum_{d|n}\sum_{x|d}^{d}x · \phi(d/x)$<br>
我们尝试交换一下枚举顺序，先枚举 $x$<br>
对于第二层循环我们会惊讶的发现我们可以直接枚举 $d / x$ <br>
那么我们就有 $\sum_{d|n}\sum_{x|d}^{d}x · \phi(d/x)\Rightarrow \sum_{d|n} d · \sum_{i | \frac{n}{d}}^{d}\phi(i)$<br>
都 8102 年了应该没人不知道 $\sum_{i | \frac{n}{d}}^{d}\phi(i) = \frac{n}{d}$ 了吧<br>
不过还是可以证一下 <br>

一般的，我们证明，$n = \sum_{d|n} \phi(d)$<br>
即一个数因子的欧拉函数和等于他自身<br>

这里采用离散数学的证明方式<br>
对于一个数 $n$，我们考虑他的因子用 $d_1, d_2, …,d_m$ 表示<br>
对于第 $i$ 个因子，显然和他互质的数字有 $\phi(d_i)$ 个<br>
我们表示为 $p_{i,1}, p_{i, 2}, …, p_{i, \phi(i)}$<br>

于是我们定义集合 $A = \{(p_{i, j}, d_i)|(p_{i, j}, d_i),(i = 1, 2, …, m; j = 1, 2,…, \phi(d_i))\}$<br>
定义集合 $B = \{1, 2, …, n\}$<br>
显然集合 $A$ 内元素的个数就是 $\sum_{d|n} \phi(d)$ 的结果<br>
如果 $A, B$ 这两个集合一一对应<br>
那么就说明这两个集合内的元素是一样多的<br>
即 $n = \sum_{d|n} \phi(d)$ <br>

定义一个映射 $f(A \rightarrow B): (p_{i, j}, d_i) \rightarrow p_{i, j} · \frac{n}{d_i}$ <br>
首先来看这个映射后的数据范围<br>
显然有 $1 ≤ p_{i, j} ≤ d_i$<br>
所以显然 $1 ≤ p_{i, j} · \frac{n}{d_i} ≤ n$<br>
接下来我们需要证明这个映射是一个双射，即一一对应<br>

- 单射

  单射即要证明对于 $A$ 中的不同元素也会映射成 $B$ 中的不同元素<br>
  我们还是分情况讨论<br>

  - 对于相同因子的不同互质数，即$(p_{i, j'}, d_i)$ 和 $(p_{i, j}, d_i)$<br>
    这个显然 $p_{i, j'} · \frac{n}{d_i} \not= p_{i, j} · \frac{n}{d_i}$<br>
  - 对于不同因子 $d_i \not= d_j$<br>
    我们采取反证法假设有 $p_{i, a} · \frac{n}{d_i} = p_{j, b} · \frac{n}{d_j}$<br>
    等式两边化简一个 $n$ 然后移项有 $p_{i, a} · d_j = p_{j, b} · {d_i}$<br>
    然后是 $\frac{p_{i, a} · d_j}{p_{j, b} · {d_i}} = 1$<br>
    因为 $p_{i, a}$ 和 $d_i$ 互质<br>
    所以有 $p_{j, b} | p_{i, a}$<br>
    同理对于 $\frac{p_{j, b} · d_i}{p_{i, a} · {d_j}} = 1$<br>
    我们有 $p_{i, a} | p_{j, b}$<br>
    综上我们有 $p_{i, a} = p_{j, b}$<br>
    那么就要有 $d_i = d_j$<br>
    与已知相矛盾<br>

  证毕<br>

- 满射

  即 $B$ 中任意元素都能在 $A$ 中找到<br>
  那么我们对于 $B$ 中任意元素 $t$<br>
  令 $d = gcd(t, n)$<br>
  那么老套路有 $gcd(t / d, n / d) == 1$<br>
  即 $(t / d, n / d)$ 对应为 $A$ 的一个元素<br>
  证毕<br>

所以 $f$ 为 $A \rightarrow B$ 的一个双射函数<br>
即 $n = \sum_{d|n} \phi(d)$<br>

那么如今我们已经化成了 $g(n) =  ∑_{d|n}d^2 - n×\tau(n)$ <br>
我们有理由相信 $A(x) = \sum_{d|n}d^2$ 是一个积性函数<br>
其实 $B(x) = \sum_{d|n}d^k$ 都是积性函数<br>
所以我们只需要考虑对于 $n =p^{\alpha}$ 的情况<br>
那么我们直接有 $\sum_{d|n}d^2 = p^0 + p^2 + … + p^{2\alpha}$<br>
这显然是一个公比为 $p^2$ 的等差数列<br>
那就直接有 $\sum_{d|n}d^2 = \frac{p^{2\alpha + 2} - 1}{p^2 - 1}$<br>
根据积性函数的性质<br>
最终我们有 $g(n) = \prod \frac{(p_i^{\alpha_i + 1})^2 - 1}{p_i^2 - 1} - n \prod（\alpha_i + 1)$<br>


 虽然代码跑得慢，但毕竟是亲生的嘿嘿嘿<br>

<pre><code>
#include &lt;bits/stdc++.h&gt;
#define LL unsigned long long
using namespace std;

const int N = 100010;

int pri[N];
bool vis[N];
int num;

int Ini()
{
    int i, q;
    num = 0;

    memset(vis, 0, sizeof(vis));
    for(i = 2, q = sqrt(N) + 1; i < q; i ++){
        if(!vis[i]){
            pri[num] = i;
            num ++;
            for(int j = i << 1; j < N; j += i){
                vis[j] = true;
            }
        }
    }
    for(; i < N; i ++){
        if(!vis[i]){
            pri[num] = i;
            num ++;
        }
    }
}

int main(int argc, char const *argv[])
{
    int ncase;
    int cnt;
    LL n;
    LL t, q;
    LL ans1, ans2;
    LL a, b, c;

    Ini();
    scanf("%d", &ncase);
    while(ncase --){
        cin >> n;
        ans1 = 1;
        ans2 = n;
        for(int i = 0; i < num; i ++){
            if(pri[i] * pri[i] > n){
                break;
            }
            if(n % pri[i] == 0){
//                cout << ans1 << endl;
//                cout << ans2 << endl;
                cnt = 1;
                t = pri[i];
                q = pri[i] * pri[i] - 1;
                while(n % pri[i] == 0){
                    n /= pri[i];
                    cnt ++;
                    t *= pri[i];
                }
                a = (t - 1) / (pri[i] - 1);
                b = t + 1;
                c = pri[i] + 1;
                if(a % c == 0){
                    ans1 *= a / c * b;
                }
                else{
                    ans1 *= b / c * a;
                }
                ans2 *= cnt;
            }
        }
        if(n > 1){
            ans2 *= 2;
            ans1 *= (1 + n * n);
        }
//        cout << ans1 << endl;
//        cout << ans2 << endl;
        cout << ans1 - ans2 << endl;
    }

    return 0;
}
```

